%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\begin{definition}
  Un \emph{trinôme du second degré} est une fonction $f$ de la forme $f:x\mapsto ax^2+bx+c$, où $a$, $b$ et $c$ sont des réels, et $a\neq0$.
\end{definition}

\section{Formes d'un trinôme}

\begin{desc}[Utilité des différentes formes]~

\begin{description}
  \item[Forme factorisée :] $a\left(x-x_1\right)\left(x-x_2\right)$ avec $a\neq0$, et éventuellement $x_1=x_2$.
    \begin{itemize}
      \item Met en valeur les racines.
      \item Cette forme n'existe pas toujours.
    \end{itemize}
  \item[Forme canonique :] $a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$ avec $a\neq0$.
    \begin{itemize}
      \item Met en valeur l'extremum et l'abscisse à laquelle il est atteint.
      \item Existe toujours.
    \end{itemize}
  \item[Forme développée :] $ax^2+bx+c$ avec $a\neq0$
    \begin{itemize}
      \item Forme \og par défaut \fg.
      \item Utile pour calculer des images.
    \end{itemize}
\end{description}
\end{desc}


\begin{remarque}
  Dans toute la suite, on considèrera un trinôme $ax^2+bx+c$, où $a$, $b$ et $c$ sont des réels, et $a\neq0$.
\end{remarque}

\begin{activite}
  TODO Passage de la forme développée à la forme canonique.
\end{activite}

\begin{propriete}[De la forme développée à la forme canonique]
  Tout trinôme $ax^2+bx+c$ peut être mis sous la forme $a(x-\alpha)^2+\beta$, où $\alpha=-\frac{b}{2a}$ et $\beta\in\mathbb{R}$.
\end{propriete}

\section{Racines}

\begin{definition}
  Étant donné un trinôme $ax^2+bx+c$, on appelle \emph{discriminant} de ce trinôme le nombre $\Delta=b^2-4ac$.
\end{definition}

\begin{definition}
  On appelle \emph{racines} d'un trinôme $ax^2+bx+c$ les solutions de l'équation $ax^2+bx+c=0$.
\end{definition}

\begin{propriete} Soit un trinôme $ax^2+bx+c$, et $\Delta=b^2-4ac$ son discriminant. Trois cas seulement sont possibles :
  \begin{itemize}
    \item si $\Delta>0$, le trinôme a deux racines 
      $x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$
      et
      $x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$ ;
    \item si $\Delta=0$, le trinôme a une unique racine (dite \emph{racine double}) $x_1=\frac{-b}{2a}$ ;
    \item si $\Delta<0$, le trinôme n'a pas de racines.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}[De la forme canonique à la forme factorisée]
  Un trinôme $ax^2+bx+c$ peut être mis sous la forme :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $a(x-x_1)(x-x_2)$ si $\Delta>0$, et alors $x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$ ;
    \item $a(x-x_1)^2$ si $\Delta=0$, et alors $x_1=\frac{-b}{2a}$ ;
    \item ne peut pas être factorisé si $\Delta<0$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\section{Signe}

\begin{propriete}Soit un trinôme $ax^2+bx+c$, et $\Delta$ son discriminant.
  \begin{itemize}
    \item si $\Delta>0$, le trinôme est du signe de $a$ à l'extérieure des racines, et du signe de $-a$ à l'intérieur ;
    \item si $\Delta=0$, le trinôme est du signe de $a$, strictement sauf en l'unique racine où il est nul ;
    \item si $\Delta<0$, le trinôme est du signe de $a$, strictement.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\section{Variations}

\begin{propriete} Soit une fonction trinôme $P(x)=ax^2+bx+c$.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
  \item si $a>0$, $P$ est décroissante sur $]-\infty;\frac{-b}{2a}]$, et croissante sur $[\frac{-b}{2a};+\infty[$ ;
  \item si $a<0$, $P$ est croissante sur $]-\infty;\frac{-b}{2a}]$, et décroissante sur $[\frac{-b}{2a};+\infty[$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\section{Bilan et Interprétation géométrique}

TODO : Fiche de synthèse

\end{document}
